[水閣雲天太陽湖.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:水閣雲天太陽湖.jpg "fig:水閣雲天太陽湖.jpg")
[太陽島公園彫像.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:太陽島公園彫像.jpg "fig:太陽島公園彫像.jpg")
**太阳岛**是[黑龙江省](../Page/黑龙江省.md "wikilink")[哈尔滨市](../Page/哈尔滨市.md "wikilink")[松花江中的一个河岛](../Page/松花江.md "wikilink")，位于哈尔滨市新旧城区之间，总面积为88平方公里，其中规划面积为38平方公里，外围保护区面积为50平方公里，分为东区、中区和西区。太阳岛是[国家级风景名胜区](../Page/中国国家级风景名胜区.md "wikilink")、[国家湿地公园和](../Page/中国湿地公园.md "wikilink")[国家水利风景区](../Page/国家水利风景区.md "wikilink")，为国家旅游局评定的[中国国家5A级旅游景区和](../Page/中国国家5A级旅游景区.md "wikilink")[中国目前最大的城市沿江生态区](../Page/中国.md "wikilink")。\[1\]

太阳岛是一处由大面积的[湿地景观](../Page/湿地.md "wikilink")、欧陆风情、冰雪文化、民俗文化等资源构成的具有休闲、观光、娱乐、科普教育、度假等功能为一体的风景名胜区。

## 简史

关于太阳岛名字的起源，有以下说法：

  - 太阳岛是从[满语](../Page/满语.md "wikilink")[鳊花鱼的](../Page/鳊花鱼.md "wikilink")[音译演变而来](../Page/音译.md "wikilink")，满语对鳊花色有三种叫法：一是普通鳊花称“海花”，一是黑鳊花称“法卢”，还有一种圆鳊花称为“太宜安”，与“太阳”十分相似。即太阳岛的“太阳”是“鳊花鱼”之意。
  - 说岛内坡岗全是洁净的细沙，阳光下格外炽热，故称太阳岛。\[2\]

20世纪初随着[中东铁路的兴建](../Page/中东铁路.md "wikilink")，许多外国侨民相继来到哈尔滨。他们发现地势高低起伏、河道纵横如网的太阳岛是一个避暑的好地方，于是纷纷到这里修建[别墅](../Page/别墅.md "wikilink")。这些侨民携带家眷，在此“野餐、野游、野浴”。这些充满异国情调的生活习俗，成为太阳岛乃至整个哈尔滨特有的一种文化现象，被称为太阳岛早期的“三野”风情。这些习俗和风情甚至一直影响到今天哈尔滨市民的普通生活。

1964年，太阳岛风景区正式成立，1989年被命名为黑龙江省级风景名胜区，2002年被[中国国家旅游局评定为](../Page/中国国家旅游局.md "wikilink")[中国国家4A级旅游景区](../Page/中国国家4A级旅游景区.md "wikilink")。\[3\]
[太陽島公園ドラゴンとペチュニア.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:太陽島公園ドラゴンとペチュニア.jpg "fig:太陽島公園ドラゴンとペチュニア.jpg")
20世纪末，在[中国东北地区经济发展缓慢](../Page/中国东北.md "wikilink")、“[东北现象](../Page/东北现象.md "wikilink")”爆发的大背景下，太阳岛旅游业也受到影响。同时，景区环境受到严重破坏，昔日人们心目中的太阳岛形象已荡然无存，曾经出现“游览太阳岛是一种遗憾”的说法。

因此，2003年到2005年期间，哈尔滨市委、市政府以“重塑太阳岛旅游品牌、打造生态城市”为目标，投资5.5亿元[人民币](../Page/人民币.md "wikilink")，对太阳岛进行大规模综合整治改造，新增了太阳门、松鼠岛、鹿苑、阳光沙滩等景区、景点\[4\]，功能定位由过去的度假疗养区转化提升为国家风景名胜区。三期改造工程位于太阳岛西部，总规划面积约40万平方米，主要包括“水阁云天”景区、花卉园景区和[雪博会展区](../Page/雪博会.md "wikilink")。三期改造工程突出“绿肺”功能，通过造岛、增绿、[动物保护](../Page/动物.md "wikilink")，使太阳岛初显[生态效果](../Page/生态.md "wikilink")。

2006年，太阳岛风景区举办了[长春](../Page/长春.md "wikilink")[亚洲冬季运动会火炬传递接力](../Page/亚洲冬季运动会.md "wikilink")、[中国俄罗斯友好年中俄青年友好联欢等活动](../Page/中国俄罗斯友好年.md "wikilink")。2007年北京奥运会哈尔滨市火炬接力的终点也设在太阳岛\[5\]。

2007年5月，太阳岛风景区被[中国国家旅游局评定为](../Page/中国国家旅游局.md "wikilink")[中国国家5A级旅游景区](../Page/中国国家5A级旅游景区.md "wikilink")；11月，太阳岛风景区获得中国“国家旅游名片”称号。\[6\]

## 太阳岛公园景区

太阳岛公园是太阳岛上最主要的景区。园内有天鹅湖、太阳瀑、水阁云天、松鼠岛等景观，是娱乐和休闲的最佳场所。

### 太阳石

[太陽石趙朴初1984.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:太陽石趙朴初1984.jpg "fig:太陽石趙朴初1984.jpg")
1979年，由[作曲家](../Page/作曲家.md "wikilink")[王立平创作著名](../Page/王立平.md "wikilink")[歌唱家](../Page/歌唱家.md "wikilink")[郑绪岚演唱的一曲](../Page/郑绪岚.md "wikilink")《[太阳岛上](../Page/太阳岛上.md "wikilink")》让太阳岛名扬海内外。当年来太阳岛观光旅游者骤增，当游人乘舟登岛后，都要问：“太阳岛在哪里？”于是太阳岛风景区建设指挥部决定立一块石碑以示游人。当年他们从红太阳展览馆（现在的[黑龙江省展览馆](../Page/黑龙江省展览馆.md "wikilink")）运来一块石碑，立在[米尼阿久尔西餐厅旁边并刻上](../Page/米尼阿久尔西餐厅.md "wikilink")“太阳岛”三个字。

在太阳岛综合整治三期改造工程期间，哈尔滨市文联组织众多的文学艺术家寻找一块与太阳岛浑然一体的巨石，最终选定今天的“太阳石”，石上“太阳岛”是由著名[书法家](../Page/书法家.md "wikilink")[赵朴初先生于](../Page/赵朴初.md "wikilink")1984年为[哈尔滨日报太阳岛文学副刊题写](../Page/哈尔滨日报.md "wikilink")“太阳岛”刊头时所题写的三字。\[7\]

### 水阁云天

[水閣雲天ヤナギと小船.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:水閣雲天ヤナギと小船.jpg "fig:水閣雲天ヤナギと小船.jpg")
水阁云天是太阳岛公园内最为经典的景观之一，建于1980年，1981年完工，主景面积1515平方米。“水阁云天”四字由[黑龙江省原](../Page/黑龙江省.md "wikilink")[省长](../Page/省长.md "wikilink")[陈雷题写](../Page/陈雷.md "wikilink")。在2005年的三期改造工程中，水阁云天景区由中式风格改造为欧式风格。

“水”即太阳湖，为[人工湖](../Page/人工湖.md "wikilink")，是由[哈尔滨市市民在](../Page/哈尔滨市.md "wikilink")1980年[五一劳动节期间](../Page/五一劳动节.md "wikilink")[义务劳动挖出的](../Page/义务劳动.md "wikilink")。挖出的土方堆积形成了太阳岛内另外一处重要景观——太阳山。“阁”采用现代[园林造景手法](../Page/园林.md "wikilink")，融合欧式建筑风格，依水建成长廊、连廊、方阁三个部分。方阁为两层，有54个黑色贴面[大理石柱](../Page/大理石.md "wikilink")。

### 松鼠岛

松鼠岛，顾名思义，岛上散养着人工驯化的[松鼠近](../Page/松鼠.md "wikilink")2000只。2006年6月，太阳岛公园又从[辽宁省山区新引进](../Page/辽宁省.md "wikilink")600余只松鼠，使得岛内的松鼠数量进一步增加。目前是[黑龙江省最大的松鼠观赏](../Page/黑龙江省.md "wikilink")、驯养和科普基地。

松鼠岛占地面积约2.4万平方米，位于太阳岛风景区围堤内北部，四面环水、地势起伏，由三个小岛组成，小岛之间以仿木栈桥连接，周边设置了防止松鼠逃逸的玻璃围墙。岛内树木丰茂，一些树上搭建木制的松鼠窝，遍于松鼠栖息。此外，岛上还有很多孔洞式园林小品和大型拟木、拟石景观。

### 鹿苑

鹿苑占地面积6.2万平方米，建有2700平方米的人工湖，放养着人工驯养的[梅花鹿](../Page/梅花鹿.md "wikilink")30余只。苑内有一座欧式建筑风格的宣教馆，设有[鹿文化](../Page/鹿.md "wikilink")、鹿科技、自然馆、鹿产品展销等四个展区。

### 太阳瀑

[太陽滝人造の滝.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:太陽滝人造の滝.jpg "fig:太陽滝人造の滝.jpg")
太阳瀑占地面积约1.5万平方米，长132米，高7米。太阳瀑是太阳岛综合整治三期改造工程新增的人造景观，原址为[哈尔滨市第三中学外语部所在地](../Page/哈尔滨市第三中学.md "wikilink")。瀑布山洞内有长廊和仿自然的[溶洞](../Page/溶洞.md "wikilink")。

### 新潟友谊园

[新潟友谊园.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:新潟友谊园.jpg "fig:新潟友谊园.jpg")
[新潟友好園門.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:新潟友好園門.jpg "fig:新潟友好園門.jpg")市长的名被刻\]\]

新潟友谊园，原名[日本园](../Page/日本.md "wikilink")，是为纪念[中国](../Page/中国.md "wikilink")[哈尔滨](../Page/哈尔滨.md "wikilink")、日本[新潟两市缔结友好城市十周年而建](../Page/新潟.md "wikilink")，于1989年9月1日正式落成对外开放。该园占地面积4.2万平方米，是典型的回游式日本庭园。\[8\]

园中有一座日式建筑风格的中日友好纪念馆，馆内有日本风格的展厅、水屋、茶室、和室、地铺[榻榻米等](../Page/榻榻米.md "wikilink")。园中设有一些仿日本著名景观修建的小景观，如曲桥（仿白山公园的木制异形桥）、葫芦池（象征[日本海](../Page/日本海.md "wikilink")）、[万代桥](../Page/万代桥.md "wikilink")（新潟市的象征）等，此外还有人工溪流、假山、日式凉亭、洗手钵、井户、石灯等小作品。园中草坪中矗立着中日友好纪念碑。

### 天鹅湖

[天鵝湖（白鳥湖）.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:天鵝湖（白鳥湖）.jpg "fig:天鵝湖（白鳥湖）.jpg")
位于太阳岛公园的北部，占地面积1.2万平方米，由[湿地和](../Page/湿地.md "wikilink")[芦苇构成](../Page/芦苇.md "wikilink")。利用原有的[地势和](../Page/地势.md "wikilink")[植被](../Page/植被.md "wikilink")，为[天鹅营造栖息环境](../Page/天鹅.md "wikilink")。湖内主要散养[黑天鹅](../Page/黑天鹅.md "wikilink")、[大天鹅](../Page/大天鹅.md "wikilink")、[小天鹅](../Page/小天鹅.md "wikilink")、飞[鸭](../Page/鸭.md "wikilink")、[灰雁等](../Page/灰雁.md "wikilink")。经二三期改造后，天鹅湖的面积进一步扩大，天鹅数量也增多。

### 花卉园

花卉园占地7万平方米，是[中国东北地区规模最大的](../Page/中国东北.md "wikilink")[花卉基地](../Page/花卉.md "wikilink")，共栽植39个品种，12种[色调的](../Page/色调.md "wikilink")20余万株花卉。该园的设计借鉴[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[布查得花园的造园风格](../Page/布查得花园.md "wikilink")，花卉园由北至南，按[顺时针方向](../Page/顺时针方向.md "wikilink")，依照[黄道十二宫划分为](../Page/黄道十二宫.md "wikilink")12个花苑。

### 丁香园

丁香园建于1996年，占地1.2万平方米。[丁香花为](../Page/丁香.md "wikilink")[哈尔滨市市花](../Page/哈尔滨市.md "wikilink")，在哈尔滨的花期一般为5月到7月。在丁香园内栽有12个品种上千株丁香，其中有[紫丁香](../Page/紫丁香.md "wikilink")、[白丁香](../Page/白丁香.md "wikilink")、[暴马丁香](../Page/暴马丁香.md "wikilink")、[北京丁香](../Page/北京丁香.md "wikilink")、[红丁香](../Page/红丁香.md "wikilink")、[小叶丁香](../Page/小叶丁香.md "wikilink")、[辽东丁香](../Page/辽东丁香.md "wikilink")、[什锦丁香等](../Page/什锦丁香.md "wikilink")。同时为了给太阳岛上的[鸟类创造良好的生活条件](../Page/鸟类.md "wikilink")，丁香园中还筑有[鸟巢](../Page/鸟巢.md "wikilink")100多个。

### 冰雪艺术馆

冰雪艺术馆建于2000年，是[大连冷冻机股份](../Page/大连.md "wikilink")[有限公司与太阳岛风景区管理处共同投资建成的](../Page/有限公司.md "wikilink")，占地5000平方米。馆内净高7米，内有冰景100余件，是目前世界上规模最大的室内冰雪艺术场馆。馆内冰景以[松花江天然冰和人工雪为材料](../Page/松花江.md "wikilink")。2007年年初，冰雪艺术馆进行了为期两个多月的重新装修、艺术灯饰布设和冰雪景观重新雕制，总用冰量达到6000立方米。

### 东北抗联纪念园

位于太阳岛围堤内靠近东部地域，为纪念[东北抗日联军修建](../Page/东北抗日联军.md "wikilink")，如今已成为[中国东北地区最大的](../Page/中国东北.md "wikilink")[抗日战争教育和纪念基地](../Page/抗日战争.md "wikilink")。纪念园面积为3.6万平方米，再现[白山黑水间的](../Page/白山黑水.md "wikilink")[抗日战场](../Page/抗日.md "wikilink")。\[9\]

### 避雨长廊

[太阳岛避雨长廊.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:太阳岛避雨长廊.jpg "fig:太阳岛避雨长廊.jpg")
避雨长廊面积320平方米，建筑以白色为基调，欧式风格。位于太阳湖边，与水阁云天相呼应。

### 雪雕艺术园

雪雕艺术园在公园内芳翠园原址上建设，占地面积3000余平方米。通过[汉白玉等白色](../Page/汉白玉.md "wikilink")[建筑材料仿制雪雕](../Page/建筑材料.md "wikilink")。

### 俄罗斯展馆

[俄罗斯艺术展览馆位于公园内东北部](../Page/俄罗斯.md "wikilink")，使用面积1742平方米，展览馆建筑及周边园林环境均为俄罗斯风格，藏品4000余件，展品1200余件，主要为[刘明秀先生的收藏](../Page/刘明秀.md "wikilink")，是中国目前最大的私人收藏展览馆。

### 北方民艺精品馆

北方民艺精品馆由哈尔滨[摄影师](../Page/摄影师.md "wikilink")、桦皮工艺画大师[刘恒甫创办](../Page/刘恒甫.md "wikilink")，刘恒甫自筹300万元[人民币开馆](../Page/人民币.md "wikilink")，每年投入100万元人民币作为展馆的养护资金，艺术品主要包括刘恒甫收集的中国[雕塑大师](../Page/雕塑.md "wikilink")[于庆成的作品](../Page/于庆成.md "wikilink")、[木雕](../Page/木雕.md "wikilink")、[白桦艺术](../Page/白桦.md "wikilink")、泥雕、北方综艺、[萨满文化](../Page/萨满.md "wikilink")、[俄罗斯和](../Page/俄罗斯.md "wikilink")[鄂伦春](../Page/鄂伦春.md "wikilink")[象牙雕等](../Page/象牙.md "wikilink")。

### 于志学美术馆

于志学美术馆是于2003年由哈尔滨市政府为表彰于志学为哈尔滨冰雪文化所做的巨大贡献，为[于志学先生建立的哈尔滨市第一座个人美术馆](../Page/于志学.md "wikilink")，于志学先生是黑龙江省画院荣誉院长、中国美术家协会理事、著名[国画家](../Page/国画.md "wikilink")，是冰雪[山水画创始人](../Page/山水画.md "wikilink")、[冰雪画派领军人](../Page/冰雪画派.md "wikilink")。美术馆由两栋欧式风格建筑组成，与俄罗斯风情小镇和罗马花园相邻并互相依托。美术馆共分三层，占地面积约1100平方米，建筑面积约3900平方米。美术馆二期工程时将对美术馆外形及周围环境进行改造，增加相应的功能和配套设施，使之更符合现代化美术馆的要求。

### 俄罗斯风情小镇

[俄罗斯风情小镇位于太阳岛风景区南部](../Page/俄罗斯.md "wikilink")，紧邻[松花江](../Page/松花江.md "wikilink")，与[中央大街和](../Page/中央大街.md "wikilink")[斯大林公园遥相呼应](../Page/斯大林.md "wikilink")，占地面积10万余平方米。由松花江南岸[哈尔滨老城区抵达小镇乘船需](../Page/哈尔滨.md "wikilink")10分钟，开车大概20分钟。整个小镇由27座彰显20世纪初纯朴的俄罗斯风格的[别墅](../Page/别墅.md "wikilink")、民宅构成。这些建筑按照原有的俄式风格加以相应的维修，最大限度低保持原貌。

## 其他主题公园或景区

冬季的太阳岛是[冰雪大世界](../Page/冰雪大世界.md "wikilink")、[太阳岛国际雪雕艺术博览会等冰雪活动的主办地](../Page/太阳岛国际雪雕艺术博览会.md "wikilink")。

### 冰雪大世界

[Ice_Snow_World.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ice_Snow_World.jpg "fig:Ice_Snow_World.jpg")

哈尔滨冰雪大世界是一个以[冰雕](../Page/冰雕.md "wikilink")、[雪雕景观为主的](../Page/雪雕.md "wikilink")[主题公园](../Page/主题公园.md "wikilink")，是[哈尔滨国际冰雪节的组成部分之一](../Page/哈尔滨国际冰雪节.md "wikilink")。哈尔滨冰雪大世界始创于1999年，后寻址于[松花江北岸](../Page/松花江.md "wikilink")**太阳岛**西区，与[太阳岛国际雪雕艺术博览会](../Page/太阳岛国际雪雕艺术博览会.md "wikilink")，[兆麟公园冰灯艺术博览会](../Page/兆麟公园.md "wikilink")，尚志公园香坊彩灯大世界一起成为哈尔滨冬季旅游的亮点。

### 太阳岛国际雪雕艺术博览会

太阳岛国际雪雕艺术博览会，简称“雪博会”或“太阳岛雪博会”，是中国雪雕艺术的发源地，是哈尔滨国际冰雪节的重要组成部分，也是哈尔滨冬季旅游的最大亮点之一。太阳岛雪博会与冰雪大世界、兆麟公园冰灯艺术博览会并称哈尔滨国际冰雪节的三大景观。由于每年雪博会的展出周期长（60-70天），质量高，规模大，所以号称“世界上最大的冰雪狂欢嘉年华”。

### 黑龙江省科学技术馆

位于太阳岛科技园区，是[中国国家4A级旅游景区](../Page/中国国家4A级旅游景区.md "wikilink")。

### 黑龙江月亮湾电视城

黑龙江月亮湾电视城座落于[哈尔滨市](../Page/哈尔滨市.md "wikilink")[松花江北岸月亮湾开发区](../Page/松花江.md "wikilink")，总占地面积为4.3万平方米，由[黑龙江电视台兴建](../Page/黑龙江电视台.md "wikilink")。1997年3月启动一期工程，主要目的仍以发展广播电视行业为主，工程于当年10月竣工，建成黑龙江省广播电视[卫星地面站](../Page/卫星.md "wikilink")。二期工程决定进一步扩建成为黑龙江影视拍摄基地，同时建设了具有[四星级标准设施的酒店项目](../Page/四星级.md "wikilink")，即目前的月亮湾电视城。

### 哈尔滨极地馆

哈尔滨极地馆是中国首家情景式[极地](../Page/极地.md "wikilink")[主题乐园](../Page/主题乐园.md "wikilink")，位于太阳岛月亮湾，由[大连圣亚旅游控股](../Page/大连.md "wikilink")[股份有限公司投资](../Page/股份有限公司.md "wikilink")2亿元[人民币兴建](../Page/人民币.md "wikilink")。哈尔滨极地馆以参与互动的方式展示了极地[海洋动物](../Page/海洋.md "wikilink")600余种，1万余只。这些动物主要包括[企鹅](../Page/企鹅.md "wikilink")、[北极熊](../Page/北极熊.md "wikilink")、[北极狼](../Page/北极狼.md "wikilink")、[海狮](../Page/海狮.md "wikilink")、[鲸](../Page/鲸.md "wikilink")、[鲨鱼](../Page/鲨鱼.md "wikilink")、[海豚等](../Page/海豚.md "wikilink")。

## 其他景区

除现代园林和主题公园这些城市风格的景观之外，太阳岛风景区内还有一些突出原始风光、自然生态的景区，主要包括原野风光区、红柳林、白桦林、野生鸟类观赏区、丁香山、塔头沼泽地、疏林草地、阳光浴场等。

### 原野风光区

原野风光区是[湿地](../Page/湿地.md "wikilink")[植物观赏景区](../Page/植物.md "wikilink")，位于太阳岛北部及东部，总面积10.6平方公里，是国内最大、国际罕见的座落在城市中心的[江漫滩型湿地景观](../Page/江漫滩.md "wikilink")。地型自然起伏平缓，以河滩[沙洲](../Page/沙洲.md "wikilink")、[沼泽地](../Page/沼泽.md "wikilink")，岗地及丘间[洼地为](../Page/洼地.md "wikilink")[地貌](../Page/地貌.md "wikilink")；北部岗地处于水淹没线以上，以大片疏林[草地和人工](../Page/草地.md "wikilink")[松林为主](../Page/松.md "wikilink")，保持了典型的太阳岛原生湿地自然景观。现有野生植物300多种，其中包括基本[禾本科](../Page/禾本科.md "wikilink")、[豆科](../Page/豆科.md "wikilink")、[蔷薇科](../Page/蔷薇科.md "wikilink")、[蓼科和](../Page/蓼科.md "wikilink")[沙草科植物等种类](../Page/沙草科.md "wikilink")，树木以[榆](../Page/榆.md "wikilink")、[柳](../Page/柳.md "wikilink")、[桑](../Page/桑.md "wikilink")、[稠李为主](../Page/稠李.md "wikilink")。

### 红柳林

在原有大面积的[灌木](../Page/灌木.md "wikilink")[柳基础上](../Page/柳.md "wikilink")，在太阳岛东区北部新开辟的观光游路沿线，大量栽种了红色茎干树种，如[红瑞木](../Page/红瑞木.md "wikilink")、[偃伏莱木等形成的红柳观赏景区](../Page/偃伏莱木.md "wikilink")。同时在沿金河沙地内还有[沙棘](../Page/沙棘.md "wikilink")、[胡枝子](../Page/胡枝子.md "wikilink")、[百里香等极耐旱的旱生](../Page/百里香.md "wikilink")[植物](../Page/植物.md "wikilink")。

### 白桦林

白桦林与红柳林以路相隔，位于观光游路的另一侧。同时林中衬有色彩不同的春季开花的植物，如[暴马丁香](../Page/暴马丁香.md "wikilink")、[忍冬](../Page/忍冬.md "wikilink")、[茶条等](../Page/茶条.md "wikilink")。

### 野生鸟类观赏区

野生鸟类观赏区位于太阳岛风景区北部，面积56万平方米。在景区内适量种植了[谷物](../Page/谷物.md "wikilink")、[高粱](../Page/高粱.md "wikilink")、[向日葵等农作物](../Page/向日葵.md "wikilink")，为[鸟类](../Page/鸟类.md "wikilink")[迁徙](../Page/迁徙.md "wikilink")、觅食、[繁殖创造了良好的自然](../Page/繁殖.md "wikilink")[生态条件](../Page/生态.md "wikilink")。同时景区内设有鸟箱、鸟巢、取食盘等共600余个。在观赏区的水域内还放养了125只[鸿雁](../Page/鸿雁.md "wikilink")、25只[灰雁](../Page/灰雁.md "wikilink")，在二环水系内放养鱼类，使太阳岛的生态环境得到极大的改善。

### 阳光浴场

阳光浴场是利用太阳岛风景区的[地势及改造后的](../Page/地势.md "wikilink")[水系](../Page/水系.md "wikilink")，在围堤外建设的天然野浴区，水域面积为6万平方米，总面积9万平方米。浴场周围种植了4万余株[柳条通](../Page/柳条通.md "wikilink")，形成风格独特的江滩野浴场所，再现了太阳岛传统的“三野”风情。

## 参见

  - [松花江](../Page/松花江.md "wikilink")
  - [松北区](../Page/松北区.md "wikilink")
  - [中国国家5A级旅游景区](../Page/中国国家5A级旅游景区.md "wikilink")
  - [太阳岛国际雪雕艺术博览会](../Page/太阳岛国际雪雕艺术博览会.md "wikilink")
  - [哈爾濱市松北區「8·25」火災事故](../Page/哈爾濱市松北區「8·25」火災事故.md "wikilink")

## 参考资料

## 外部链接

  - [太阳岛风景区](http://www.taiyangdao.com.cn)
  - [于志学美术馆](https://web.archive.org/web/20170523171157/http://yzxmsg.com/)
  - [俄罗斯风情小镇](https://web.archive.org/web/20080920143120/http://www.russia2004.com/)
  - [黑龙江省科学技术馆](http://www.hstm.cn/webye/index.php)
  - [哈尔滨极地馆](https://web.archive.org/web/20071214092329/http://www.hrbpolarland.com/index1.htm)
  - [黑龙江月亮湾电视城](http://user.99114.com/26813/index.html)

[Category:哈尔滨地理](../Category/哈尔滨地理.md "wikilink")
[Category:黑龍江島嶼](../Category/黑龍江島嶼.md "wikilink")
[Category:哈尔滨旅游](../Category/哈尔滨旅游.md "wikilink")

1.  [夏天的太阳岛](http://www.harbin.gov.cn/hrbzfw/hrb_fwly/jingdiandisplay.php?id=39)


2.  [秋游太阳岛](http://www.hljnews.cn/swxx_ly/system/2009/10/14/010464505.shtml)
     黑龙江新闻网 - 生活报

3.  [太阳岛风景名胜区](http://2009.dbw.cn/system/2008/10/17/051552391.shtml)

4.
5.  [奥运会火炬传递黑龙江省传递新闻发布会](http://202.97.193.28/zwgk/xwfbh/xwfbhtw/200809/t20080902_133156.htm)

6.  [哈尔滨太阳岛风景区荣膺首批“国家旅游名片”](http://chinaneast.xinhuanet.com/2007-11/22/content_11737767.htm)


7.  [世纪新景](http://218.10.232.41:8080/was40/detail?record=55&channelid=47929&presearchword=)

8.  [新潟友谊园](http://www.taiyangdao.com.cn/ShowJingQu.asp?id=301)

9.  [哈尔滨太阳岛景区：东北抗联纪念园](http://travel.sina.com.cn/china/2008-08-11/155313978.shtml)